\chapter{Conducteurs ohmiques, loi d'ohm, loi de joule}%
\minitoc{}
\minilof{}
\minilot{}

\section{Conductivité, loi d'Ohm locale}%
\label{chap10-sec:conductivite}%

\subsection{Conducteur ohmique, mobilité des porteurs de charge}%
\label{chap10-subsec:conducteurohmique}%

On considère un conducteur homogène, électriquement isotrope, immobile et à 
température constante et uniforme.
Dans un tel conducteur, le mouvement d'ensemble des porteurs de charge est dû à 
une seule cause, le champ électrique créé par le reste du circuit.
Le conducteur étant isotrope, il n'existe aucune direction privilégiée, mise à 
part celle du champ électrique. La vitesse moyenne (vitesse de leur mouvement 
d'ensemble) de chaque type de porteurs de charge est donc parallèle à 
\(\vv{E}\). Les lignes du champ électrique sont donc les lignes de courant.
La \emph{mobilité} \(\mu_i\) du \(i\)\ieme type de porteurs de charge est 
définie par \(\vvv_i= \mu_i \vv{E}\) lorsque le régime stationnaire (ou 
quasi-stationnaire) est atteint. La mobilité \(\mu_i > 0\) si \(q_i > 0\) et 
\(\mu_i < 0\) si \(q_i < 0\).

La limitation de la vitesse moyenne d'un porteur de charge est due aux 
interactions avec les obstacles. Dans un conducteur métallique, ces obstacles 
sont les défauts du réseau cristallin et les impuretés, c'est-à-dire tout ce 
qui rompt la périodicité spatiale du cristal. Dans un électrolyte ce sont les 
ions de charge opposée et éventuellement les molécules du solvant.
La mobilité d'un porteur de charge dépend de la température. Pour un métal elle 
décroît si la température \(T\) croît, car les défauts cristallins sont en 
nombre croissant avec \(T\). Par contre, pour un électrolyte, elle croît avec 
\(T\).
La densité volumique de courant est \(\vj = \sum_i \rho_i \vvv_i = \sum_i 
\rho_i \mu_i \vv{E}\).

\subsection{Loi d'Ohm locale}%
\label{sec:loidOhmlocale}%

Un conducteur suit la  loi d'Ohm locale si et seulement si \(\mu_i\)  est 
indépendant de \(\vv{E}\).

Les métaux suivent la loi d'Ohm locale, même pour des champs électriques 
intenses. Dans ce cas, le conducteur considéré est un conducteur ohmique. Sa 
conductivité est définie par \(\rho = \sum_i \rho_i \mu_i\). Elle est 
indépendante de \(\vv{E}\) et uniforme dans tout le conducteur. Elle est de 
plus indépendante du temps en régime stationnaire ou elle en dépend très peu en 
ARQS\@. Son unité internationale est le siemens par mètre: \(\si{S/m}\).

La loi d'Ohm locale se traduit donc par la formule \(\vj = \sigma \vv{E}\) avec 
\(\sigma\) constant. L'inverse de la conductivité est la résistivité , son 
unité internationale est l'ohm-mètre : \(\si{\ohm.m}\). Le siemens est 
l'inverse de l'ohm. La loi d'Ohm locale s'écrit donc encore \(\vv{E} = \rho 
\vj\).

\section{Résistance électrique d'un conducteur ohmique, loi d'Ohm}%
\label{chap10-sec:resistanceelectrique}%

\subsection{Loi d'Ohm}%
\label{chap10-subsec:loidohm}%

Pour un conducteur ohmique, c'est-à-dire un conducteur homogène, isotrope, 
immobile, en régime stationnaire ou en ARQS (donc en particulier à \(T\) 
constante), la loi d'Ohm s'écrit : \(u = R i\) avec \(R\) constante, si l'on 
utilise la convention récepteur.
%mettre une figure

\(R\) est la résistance du conducteur ohmique, son unité SI est l'ohm : 
\(\si{\ohm}\). Son inverse est la conductance \(G=\frac{1}{R}\). Son unité SI 
est le siemens \(\si{S}\). La loi d'Ohm s'écrit donc aussi \(i = G u\). La loi 
d'Ohm est bien entendue une conséquence de la loi d'Ohm locale~: Soit un 
conducteur ohmique traversé par un courant en régime stationnaire, limité par 
deux équipotentielles A et B. Sa surface latérale est un tube de courant 
puisque aucun courant n'en sort. S étant une section quelconque du conducteur, 
l'intensité du courant est \( i = \iint_{S} \vj \cdot \vv{\D S} = \sigma 
\iint_S \vj \cdot \vec{\D S}\) et la tension est \(u \int_A^B \vv{E} \cdot 
\vv{\D M}\). Si en chaque point du conducteur, \(\vv{E}\) est multiplié par 
\(k\), alors \(u\) est multiplié par \(k\) et \(\sigma\) étant inchangé, \(i\) 
est aussi multiplié par \(k\). Le rapport \(R = \frac{u}{i}\) reste bien 
constant.

\subsection{Résistance d'un conducteur ohmique élémentaire et d'un conducteur 
ohmique cylindrique}%

Soit un tube de courant élémentaire de longueur \(\D L\) et de section \(\D 
S\), limité par deux équipotentielles entre lesquelles la tension est \(\D u\) 
et parcouru par le courant d'intensité \(\D i\).

Le champ électrique \(\vv{E}\) est comme les lignes de courant normal aux 
équipotentielles et il est donc parallèle au vecteur \(\D L\) et au vecteur 
\(\D S\).

On a alors \(\D i = \sigma E \D S\) et \(\D u = E \D L\) d'où la conductance de 
cet élément de conducteur ohmique~: \(\D G = \sigma \derived{S}{L}\).
 (c'est un infiniment petit) et sa résistance (infiniment grande)~: \(\Delta R 
 = \rho \derived{L}{S}\).

Par intégration, on obtient la résistance d'un conducteur ohmique cylindrique 
limité par deux équipotentielles, si la densité volumique de courant est bien 
parallèle à l'axe du cylindre : \(R = \rho \frac{L}{S}\).

Si un conducteur est filiforme, de section constante, chaque petite portion du 
fil est assimilable à un cylindre, la formule ci-dessus s'applique aussi.

Pour une forme quelconque du conducteur ohmique, on peut calculer sa résistance 
ou sa conductance en le décomposant en tubes de courant élémentaires et en 
appliquant les lois sur les associations de résistances ou de conductances.

\section{Étude physique de la conductivité}%

\subsection{Cas des métaux, des alliages métalliques}%

Pour un métal pur~:
\begin{itemize}%
\item aux températures ordinaires : \(\rho = \rho_0 (1 + a \theta)\), avec 
  \(\theta\) représentant la température en \(\degrees\)C et \(a\) est de 
    l'ordre de \(\SI{3,7e-3}{K^{-1}}\);
\item à des températures basses (\(\SI{20}{K}\) à \(\SI{100}{K}\) environ) la 
  résistivité varie plus rapidement et non linéairement.
\end{itemize}%

Les alliages métalliques ont souvent des coefficients a bien plus faibles, 
parfois même très faibles (constantan, manganine).

\subsection{Supraconducteurs}%

Il existe une température critique en dessous de laquelle la résistivité 
s'annule pour certains matériaux. En dessous de cette température critique, le 
matériau est ``supraconducteur''.

Pour les métaux, la température critique est toujours très basse~: quelques 
kelvins pour la plupart, mais il n'y a pas de température critique pour les 
meilleurs conducteurs (cuivre, argent).

\subsection{Électrolytes}%

La conductivité d'un électrolyte est une fonction croissante de la température, 
(la mobilité des ions croît avec la température).

Soit un électrolyte dans lequel les porteurs de charge sont les ions libres 
\(X_i^{z_i^+}\)(\(z_i > 0\) ou \(z_i < 0\) suivant si l'on a affaire à un 
cation ou à un anion).

La charge de l'ion est \(q_i = z_i e\). La concentration molaire volumique de 
cet ion étant \(c_i\) (ou \([X_i^{z_i^+}]\) ), la concentration volumique de 
ces ions est \(n_i = N  c_i\). La densité volumique de charge mobile pour ces 
ions est donc \(\rho_i = N  c_i z_i e\). En utilisant la constante de Faraday 
\(F = N e = \SI{96,5}{kC.mol^{-1}}\), on obtient : \(\rho_i = z_i F c_i\). On a 
donc~:
\begin{equation}%
  \vj = \sum_{i} \rho_i \vvv_i = \sum_i z_i \mu_i c_i \vv{E}
\end{equation}%

Avec la loi d'Ohm locale \(\vj = \sigma \vv{E}\), on obtient \(\sigma = \sum_i 
z_i \mu_i c_i\)

La conductivité molaire des ions \(X_i^{z_i^+}\)  est définie par \(\lambda_i = 
z_i \mu_i F\), son unité SI est : \(\si{S.m^2.mol^{-1}}\), \(\lambda_i > 0\) 
car \(z_i\) et \(\rho_i\) sont de même signe. D'où l'expression de la 
conductivité de l'électrolyte : \(\sigma = \sum_i \lambda_i c_i\). Les 
conductivités molaires des ions, comme leurs mobilités, dépendent de la 
température et des concentrations.

Pour une solution suffisamment diluée, la conductivité molaire de chaque ion 
tend vers une limite appelée conductivité molaire limite, notée \(\lambda^0\), 
qui croît avec la température. Pour une solution très diluée :
\begin{equation}%
  \sigma = \sum_i \lambda_i^0 c_i
\end{equation}%

\section{Associations de résistances}%

\subsection{Association en série}%

Des dipôles sont en série s'ils sont traversés par le même courant. Soit \(i\) 
l'intensité de ce courant, \(R\) la résistance électrique du \(k\)\ieme{} 
conducteur et \(u_k = R_k i\) la tension entre les équipotentielles qui le 
limitent. La tension entre les bornes de l'association des \(n\) conducteurs 
ohmiques est \(u = \sum_{k=1}^n u_k = \sum_{k=1}^n R_k i\). La résistance du 
conducteur ohmique équivalent au groupement en série est donc \(R = 
\sum_{k=1}^n R_k\).

\subsection{Association en parallèle}%

Des dipôles sont en parallèle s'ils sont placés entre les deux mêmes 
équipotentielles, donc sous la même tension. Soit \(u\) la tension entre ces 
deux équipotentielles, \(G_k\) la conductance électrique du \(k\)\ieme{} 
conducteur et \(i_k = G_k u\) l'intensité du courant qui le traverse. 
L'intensité du courant qui traverse l'ensemble des \(n\) conducteurs ohmiques 
est \(i = \sum_{k=1}^n i_k = \sum_{k=1}^n G_k u\). La conductance du conducteur 
ohmique équivalent au groupement en parallèle est donc \(G = \sum_{k=1}^n 
G_k\).

\subsection{Cas de deux conducteurs ohmiques}%

Pour deux conducteurs ohmiques en série \(R=R_1+R_2\) et \(G = 
\frac{G_1G_2}{G_1+G_2}\).

Pour deux conducteurs ohmiques en parallèle \(R = \frac{R_1R_2}{R_1+R_2}\) et 
\(G=G_1+G_2\).

\subsection{Théorème de Kennely (équivalence triangle, étoile)}%

On admettra qu'il y a équivalence entre les deux réseaux ci-dessous et on 
cherchera les relations entre les résistances de l'étoile et celles du 
triangle.

Si \(i_{12} = 0\), on peut supprimer la branche correspondante, entre 
\(A_{31}\) et \(A_{23}\) on a, d'après les lois sur les associations de 
résistances :
\begin{equation}%
\label{eq:Kennely-1}%
R_{31} + R_{23} = \frac{R_3(R_1+R_2)}{R_1+R_2+R_3}.
\end{equation}%
Par le même raisonnement, on obtient
\begin{align}%
\label{eq:Kennely-2} R_{12} + R_{31} & = \frac{R_1(R_2+R_3)}{R_1+R_2+R_3}, \\%
\label{eq:Kennely-3} R_{23} + R_{12} &= \frac{R_2(R_3+R_1)}{R_1+R_2+R_3}.%
\end{align}%

L'opération sur les équations précédentes : 
(\ref{eq:Kennely-2}+\ref{eq:Kennely-3}-\ref{eq:Kennely-1})/2 donne
\begin{equation}\label{eq:Kennely-12}%
R_{12} = \frac{R_1 R_2}{R_1+R_2+R_3},
\end{equation}%
et de manière similaire
\begin{align}%
\label{eq:Kennely-23} R_{23} &= \frac{R_2 R_3}{R_1+R_2+R_3}, \\%
\label{eq:Kennely-31} R_{31} &= \frac{R_3 R_1}{R_1+R_2+R_3}.%
\end{align}%

Si \(V_{31} = V_{23}\), on peut réunir les noeuds \(A_{31}\) et \(A_{23}\) (on 
supprime \(R_3\) où ne passe aucun courant), on a alors
\begin{equation}\%
G_2 + G_3 = \frac{(G_{12} + G_{31})G_{23}}{G_{31}+G_{23}+G_{12}}.
\end{equation}%
De la même manière, on a
\begin{align}%
G_3+G_1 &= \frac{(G_{23} + G_{12})G_{31}}{G_{31}+G_{23}+G_{12}}, \\
G_1+G_2 &= \frac{(G_{31} + G_{23})G_{12}}{G_{31}+G_{23}+G_{12}}.
\end{align}%
En manipulant ces trois équations, il vient:
\begin{align}%
G_1 &= \frac{G_{12} G_{31}}{G_{12}+G_{31}+G_{23}}, \\
G_2 &= \frac{G_{23} G_{12}}{G_{12}+G_{31}+G_{23}}, \\
G_3 &= \frac{G_{31} G_{23}}{G_{12}+G_{31}+G_{23}}.
\end{align}%

\section{Théorème de Millman}%
Soit un noeud au potentiel \(V\) ou aboutissent~:
\begin{itemize}%
  \item \(n\) branches passives, par la branche de numéro \(k\) de conductance 
    \(G_k\) arrive au noeud considéré le courant d'intensité \(i_k\) et son 
    autre extrémité étant au potentiel \(V_k\),
  \item \(m\) branches comportant des sources de courant, \(\eta_j\) étant 
    l'intensité du courant électromoteur de la branche numéro \(j\) fléché vers 
    le noeud considéré.
\end{itemize}%
La loi d'Ohm donne : \(i_k = G_k(V_k-V)\). La loi des noeuds donne 
\(\sum_{k=1}^{n} G_k(V_k-V) + \sum_{j=1}^{m} \eta_j = 0\). D'où, en notant \(G 
= \sum_{k=1}^{n} G_k\), le théorème de Millman :
\begin{equation}\label{eq:Millman}%
V = \sum_{k=1}^{n} \frac{G_k}{G} V_k + \sum_{j=1}^{m} \frac{\eta_j}{G}.
\end{equation}%

Le théorème de Millman, comme on le verra en exercices, est très pratique à 
utiliser dans les montages à amplificateurs opérationnels.

\section{Ponts diviseur de tension et diviseur de courant}%
\subsection{Pont diviseur de tension}%
%Mettre les schémas

Les deux schémas sont équivalents, le second présente le diviseur de tension 
sous forme d'un quadripôle, le quadripôle est le réseau de quatre bornes 
entouré en pointillés. \(R_C\) est la résistance de charge, ou résistance 
utile. En son absence, on dit que le diviseur de tension est en sortie ouverte 
Les formules du diviseur de tension s'obtiennent facilement avec la loi d'Ohm : 
pour une même intensité, les tensions sont proportionnelles aux résistances.

En sortie ouverte,
\begin{equation}\label{eq:pontdiviseuru}%
\frac{u_s}{u_e} = \frac{R_2}{R_1+R_2} = \frac{G_1}{G_1+G_2}.%
\end{equation}%
Avec une résistance de charge, il faut remplacer \(R_2\) par la résistance 
équivalente \(R_2 \parallel R_c\), ce qui donne~:
\begin{equation}\label{eq:diviseuru_rc}%
\frac{u_s}{u_e} = \frac{R_2R_c}{R_1R_2+R_1R_c+R_2R_c} = 
  \frac{G_1}{G_1+G_2+G_c}.%
\end{equation}%

\subsection{Pont diviseur de courant}%
Les deux schémas sont équivalents, le second présente le diviseur de courant 
sous forme d'un quadripôle, le quadripôle est le réseau de quatre bornes 
entouré en pointillés. \(G_C\) est la conductance de charge, ou conductance 
utile. En son absence, on dit que le diviseur de courant est en sortie 
court-circuitée. Les formules du diviseur de courant s'obtiennent facilement 
avec la loi d'Ohm : pour une même tension, les intensités sont proportionnelles 
aux conductances.

En sortie court-circuitée,
\begin{equation}\label{eq:pontdiviseuri}%
\frac{i_s}{i_e} = \frac{G_2}{G_1+G_2} = \frac{R_1}{R_1+R_2}.%
\end{equation}%
Avec une conductance de charge, il faut remplacer \(G_2\) par la conductance 
équivalente \(G_2\) en série avec \(R_c\), qui vaut \(\frac{G_cG_2}{G_c+G_2}\) 
ce qui donne~:
\begin{equation}\label{eq:diviseuri_gc}%
\frac{u_s}{u_e} = \frac{G_2G_c}{G_1G_2+G_1G_c+G_2G_c} = 
  \frac{R_1}{R_1+R_2+R_c}.%
\end{equation}%

\section{Loi de Joule}%
\subsection{Cas d'un conducteur ohmique}%

\emph{Dans un conducteur ohmique toute l'énergie électrocinétique reçue est 
transformée en énergie thermique. En régime stationnaire, cette énergie 
thermique est intégralement cédée au milieu extérieur sous forme de chaleur}, 
puisque la température du conducteur est fixe, de même bie sûr que l'état 
physique et la composition chimique du conducteur.%

Par contre, en régime variable, une partie de l'énergie thermique peut être 
conservée par le conducteur qui voit alors sa température varier. La résistance 
du conducteur est alors une variable de la température\ldots{} La puissance 
électrocinétique reçue par un conducteur ohmique est, avec la convention 
récepteur \(P = ui\), avec \(u=Ri\) ou \(u=Gi\), donc \(P=R i^2 = G u^2\).

\emph{La puissance thermique produite dans un conducteur ohmique est donc~:}%
\begin{equation}\label{eq:loidejoule}%
\P_{th} = Ri^2=Gu^2.
\end{equation}%
L'énergie thermique produite pendant un temps infinitésimal \(\D t\) est donc 
\(\delta W_{th} = Ri^2 \D t = Gu^2 \D t\). Si le régime est stationnaire, la 
chaleur reçue par le conducteur ohmique vaut \(Q = -Ri^2 t = -Gu^2 t\).

\subsection{Cas d'un dipôle quelconque}%

L'effet Joule est la production d'énergie thermique dans un dipôle. Il concerne 
tous les dipôles. Par définition, la résistance d'un dipôle dans lequel la 
puissance thermique produite est \(\P_{th}\) pour une intensité \(i\) 
traversant ce dipôle est \(R = \frac{\P_{th}}{i^2}\). La loi de Joule s'écrit 
donc pour un dipôle quelconque \(\P_{th} = Ri^2\), mais elle ne s'écrit 
\(\P_{th} = Gu^2\) que pour un conducteur ohmique. De même, en régime 
stationnaire \(Q = -Ri^2 t\), mais \(Q=-Gu^2t\) n'est valable que pour un 
conducteur ohmique.

\section{Exercices}%
\begin{exercice}[Loi de joule locale]%
  \begin{enumerate}
    \item On donne la masse de l'électron \(m=\SI{9.11e-31}{\kilogram}\), la 
      charge élémentaire \(e = \SI{1.60e-19}{\coulomb}\), la masse molaire 
      atomique de l'argent \(M=\SI{108}{\gram\per\mole}\) et la masse volumique 
      de l'argent \(M_V = \SI{10.5}{\gram\per\cubed\centi\meter}\). En 
      admettant qu'il y a un électron libre par atome d'argent, calculer la 
      concentration \(n\) des électrons libres dans ce métal.
    \item La conductivité de l'argent étant \(\sigma = 
      \SI{61.8}{\micro\siemens\per\meter}\), déterminer la norme de la vitesse 
      moyenne des électrons libres pour une densité de courant de norme 
      \(j=\SI{20.0}{\ampere\per\meter\squared}\), puis la mobilité \(\mu\) de 
      ces électrons libres dans l'argent.
    \item Exprimer avec \(j\), \(\sigma\) et \(n\) la puissance de la force 
      exercée par le champ électrique sur un porteur de charge, puis, avec 
      \(j\) et \(\sigma\), le rapport \(\derived{P}{V}\), \(\D P\) étant la 
      puissance électrocinétique que reçoivent les électrons libres d'un volume 
      élémentaire \(\D V\). Cette dernière formule exprime la loi de Joule 
      locale.
    \item Retrouver la loi de Joule macroscopique \(P=Ri^2\) à partir de la loi 
      de Joule locale.
  \end{enumerate}
\end{exercice}%

\begin{exercice}[Association de résistances]%
  \begin{enumerate}
    \item Les douze arêtes d'un cube sont constituées par des résistance 
      identiques de valeur \(r\) chacune. Le cube est relié au circuit 
      extérieur par deux sommets opposés. Exprimer la résistance équivalente de 
      ce cube avec \(r\) (On utilisera des symétries pour chercher comment on 
      divise l'intensité totale entre les différentes arêtes).
    \item On considère un grillage formé de seize carrés dont les côtés ont 
      chacun une résistance \(r\). Ce réseau est connecté au circuit extérieur 
      par des sommets opposés. Exprimer la résistance équivalente de ce 
      grillage avec \(r\) (On montrera d'abord à l'aide des symétries, 
      l’équivalence entre les deux réseaux ci-dessous, puis on utilisera les 
      lois sur les associations de résistance et le théorème de Kennelly).
  \end{enumerate}
\end{exercice}%

\begin{exercice}[Résistance d'une prise de terre]%
  Deux sphères métalliques concentriques en un point \(O\), de rayons \(r_1\) 
  et \(r_2\), supposées parfaitement conductrices, sont séparées par un milieu 
  peu conducteur de résistivité \(\rho\). On établit entre ces deux sphères une 
  différence de potentiel.

  Quelles sont les surfaces équipotentielles et quelles sont les lignes de ce 
  champs électrique?

  Calculer la résistance \(R\) du conducteur situé entre les deux sphères. On 
  exprimera d'abord la résistance d'un tronc de cône élémentaire, de sommet 
  \(O\), limité par les sphères de rayon \(r\) et \(r +\D r\), que l'on 
  assimilera à un cylindre de section \(\D S\) ; puis on effectuera les 
  intégrations nécessaires pour calculer \(R\).

  Que devient \(R\) lorsque \(r_2\) tend à l'infini?

  Application numérique pour \(r_1 = \SI{10}{\centi\meter}\) et 
  \(\rho=\SI{e3}{\ohm \meter}\) (sol argileux).
\end{exercice}%

\begin{exercice}[Diviseur de courant en cascade]%
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est, exprimée en avec \(G\), la conductance \(G_k\) 
      équivalente au groupement de conducteurs ohmiques à droite des points 
      \(A_k\) et \(B_k\) pour \(k\) allant de 1 à 3?
    \item Montrer que pour tout naturel non nul \(k\) on a : \(G_k = 
      \frac{x_{k+1}}{x_k} G\), où \((x_k)\) est la suite de Fibonacci définie 
      par \(x_2=x_1=1\) et \(x_k = x_{k-1}+x_{k-2}\) pour \(k \geq 3\).
    \item Lorsque \(k\) tend vers l'infini, le rapport \(\frac{x_{k+1}}{x_k}\) 
      converge vers une limite finie. Calculer cette limite et donner la valeur 
      de \(G_\infty = \lim\limits_{k \to \infty} G_k\) en fonction de \(G\).
    \item On note \(i_k\) l'intensité entrant par \(A_k\) et sortant par 
      \(B_k\). Calculer le rapport \(\frac{i_{k-1}}{i_k}\) avec \(G\) et 
      \(G_{k-1}\), en utilisant la formule du diviseur de courant, puis avec 
      les termes \(x_{2k+1}\) et \(x_{2k-1}\) de la suite de Fibonacci.
    \item En déduire que le rapport \(\frac{i_n}{i_0}\) de l'intensité du 
      courant d'entrée à l'intensité du courant de sortie du quadripôle 
      représenté (\(A_n\), \(B_n\), \(A_0\), \(B_0\)) est égal à l'un des 
      termes de la suite de Fibonacci, lequel?
  \end{enumerate}
\end{exercice}%
